\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On considère au plus 26 personnes A, B, C, D, E, F \ldots{} qui peuvent
s'envoyer des messages avec deux règles à respecter :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  chaque personne ne peut envoyer des messages qu'à une seule personne
  (éventuellement elle-même),
\item
  chaque personne ne peut recevoir des messages qu'en provenance d'une
  seule personne (éventuellement elle-même).
\end{itemize}

Voici un exemple - avec 6 personnes - de « plan d'envoi des messages »
qui respecte les règles ci-dessus, puisque chaque personne est présente
une seule fois dans chaque colonne :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A envoie ses messages à E
\item
  E envoie ses messages à B
\item
  B envoie ses messages à F
\item
  F envoie ses messages à A
\item
  C envoie ses messages à D
\item
  D envoie ses messages à C
\end{itemize}

Et le dictionnaire correspondant à ce plan d'envoi est le suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plan_a }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Un cycle est une suite de personnes dans laquelle la dernière est la
même que la première.

Sur le plan d'envoi \texttt{plan\_a} des messages ci-dessus, il y a deux
cycles distincts : un premier cycle avec A, E, B, F et un second cycle
avec C et D.

En revanche, le plan d'envoi \texttt{plan\_b} ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plan_b }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

comporte un unique cycle : A, C, E, B, F, D. Dans ce cas, lorsqu'un plan
d'envoi comporte un \emph{unique cycle}, on dit que le plan d'envoi est
\emph{cyclique}.

Pour savoir si un plan d'envoi de messages comportant N personnes est
cyclique, on peut utiliser l'algorithme ci-dessous :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  on part d'un expéditeur (ici A) et on inspecte son destinataire dans
  le plan d'envoi,
\item
  chaque destinataire devient à son tour expéditeur, selon le plan
  d'envoi, tant qu'on ne « retombe » pas sur l'expéditeur initial,
\item
  le plan d'envoi est cyclique si on l'a parcouru en entier.
\end{itemize}

Compléter la fonction \texttt{est\_cyclique} en respectant la
spécification.

\emph{Remarque :} la fonction python \texttt{len} permet d'obtenir la
longueur d'un dictionnaire.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_cyclique(plan):}
        \CommentTok{'''}
\CommentTok{        Prend en paramètre un dictionnaire `plan` correspondant à un plan}
\CommentTok{        d'envoi de messages (ici entre les personnes A, B, C, D, E, F).}
\CommentTok{        Renvoie True si le plan d'envoi de messages est cyclique }
\CommentTok{        et False sinon.}
\CommentTok{        '''}
\NormalTok{        expediteur }\OperatorTok{=} \StringTok{'A'}
\NormalTok{        destinataire }\OperatorTok{=}\NormalTok{ plan[ ... ]}
\NormalTok{        nb_destinaires }\OperatorTok{=} \DecValTok{1}
    
        \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ destinataire }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ ...:}
\NormalTok{            destinataire }\OperatorTok{=}\NormalTok{ plan[ ... ]}
\NormalTok{            nb_destinaires }\OperatorTok{+=}\NormalTok{ ...}
    
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ nb_destinaires }\OperatorTok{==}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Exemples}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_cyclique(\{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{\})}
    \VariableTok{False}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_cyclique(\{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{\})}
    \VariableTok{True}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_cyclique(\{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{\})}
    \VariableTok{True}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_cyclique(\{}\StringTok{'A'}\NormalTok{:}\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{:}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{:}\StringTok{'D'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{:}\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{:}\StringTok{'F'}\NormalTok{, }\StringTok{'D'}\NormalTok{:}\StringTok{'E'}\NormalTok{\})}
    \VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

